\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Requisitos de Software}$\quad$(201308)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
Conceitos básicos de requisitos e diferentes paradigmas para definição de requisitos. Atributos de qualidade. Classificação de requisitos. Processo de requisitos: técnicas de levantamento de requisitos. Identificação do Problema. Modelagem, especificação e análise de requisitos de software. Gerenciamento de requisitos: priorização de requisitos, rastreabilidade de requisitos, gerência de mudança de requisitos. Verificação e validação em requisitos. Engenharia de Requisitos no contexto das normas e dos modelos de melhoria de processo de software. Ferramentas. 
\\

\\
\\
\textbf{Programa}
\\
1-	 Visão Geral de Requisitos
\\
"	Definição de requisitos
\\
"	Atributos de qualidade de software (norma ISO/IEC 9126)
\\
"	Classificação de requisitos (FURPS+)
\\
2-	Processo de requisitos
\\
"	Técnicas de levantamento de requisitos
\\
"	Identificação do problema e delimitação de escopo
\\
"	Modelagem e especificação de requisitos utilizando casos de Uso e User                 stories
\\
"	Analise de requisitos utilizando UML
\\
3-	Gerenciamento de requisitos
\\
"	Priorização de requisitos
\\
"	Rastreabilidade de requisitos
\\
"	Gerenciamento de mudanças em requisitos
\\
"	Verificação e validação de requisitos
\\
"	Medições de requisitos
\\
4-	Normas e Modelos
\\
"	Requisitos no contexto do CMMI
\\
"	Requisitos no contexto do MR-MPS
\\
5-	Ferramentas
\\
"	Uso e especificação de ferramenta de apoio ao processo de requisitos
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
Bibliografia Básica : 
\\
Leffingwell, D., Widrig, D., Managing Software Requirements: A Use Case Approach, 2a. Edição, Addison-Wesley, 2003.
\\
Cockburn, A., Escrevendo Casos de Uso Eficazes: Um Guia Prático para Desenvolvedores de Software, 1a. Edição, Bookman Companhia, 2005.
\\
Ambler, S., Agile Modeling, Wiley, 2002.
\\
Bibliografia Complementar :
\\
Withall, S., Software Requirement Patterns, 1ª. Edição, Microsoft Press, 2007.
\\
Pfleeger, S., Engenharia de Software: Teoria e Prática, 2a. Edição, Prentice Hall, 2004.
\\
Chrissis, M., Konrad, M., Shrum, S., CMMI: Guidelines for Process Integration and Product Improvement, 2th ed, Addison-Wesley, 2006.
\\
(open access) Guia Geral MPS de Software (http://www.softex.br/mpsbr/_guias/guias/MPS.BR_Guia_Geral_Software_2012.pdf)
\\
(open access) Guia de Implementação Parte 1: Fundamentação para –Implementação do Nível Gdo MR-MPS (http://www.softex.br/mpsbr/_guias/guias/MPS.BR_Guia_de_Implementacao_Parte_1_2011.pdf)
\\

\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
FGA-193640 Met de Desenv de Software 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}